舉到盡頭就是獨 港獨旗手鄭俠：其實我很左膠

鄭俠今年 38 歲，主張香港獨立，每有大型遊行，就與志同道合的朋友高舉「香港獨立」旗幟參與。他說：「元旦、七一、十一，三個重要日子都會去。當然一些其他突發遊行也會。」他沒有加入任何組織，一直維持自由身，他稱為「單機」。

第一次舉旗，是龍獅香港旗。當時「本土」還是極小眾的思想。「之後發現外媒看圖作文，說我們戀殖，說我們希望回歸英國，所以我們就訂造了現在這支香港獨立旗，看你怎樣扭曲我……第一支旗是在淘寶印的，80 元，哈哈，之後第一次舉旗，上報之後，淘寶當然就不再幫我們做。」

「當年舉龍獅旗的那些人，也有一個想法，就是被捉到的時候，可以推說自己不是支持港獨，方便彈出彈入……這個世界總需要有一些痴線佬行前一步，不用多，就一步吧。」

鄭俠就做了這個破釜沉舟，不給自己彈出彈入和安全空間的痴線佬。

「雨革時被千人 X 我老母」

2014 年雨傘革命期間，10 月 1 號中國國慶，鄭俠和幾個朋友打算去金紫荊升旗禮示威，但看見現場有很多人，組織人鏈阻擋衝擊，「現場有過千人 X 我哋老母」，鄭俠笑說：「當時很多人說我是鬼，說我是賣港賊。」

當時感覺如何？

「當然很憤怒，很傷心，但轉念一想，覺得當時阻擋我們的人，只是未覺醒。曾幾何時我也是『大中華膠』，每個人覺醒時間不同，早覺醒也不應該鬧人，至少我爸爸媽媽也未出來，自己爸媽都未說服到，又怎能說服身邊的人？」

2015 年七一大遊行，鄭俠和一些朋友拿著港獨旗、龍獅旗在鵝頸橋等待，等泛民隊頭到達，就出來「騎劫」。

當時泛民反應如何？

「泛民的糾察就推撞我們，當時只有梁金成跟我一起。」

但鄭俠話鋒一轉：「今年我看見，當中共壓迫下來，泛民裡面那些真心膠，也漸漸覺醒。我又很大愛的想，若果香港獨立，你難道處死所有工聯會、民建聯的會員？大部份你都要迫住原諒。如果你說工聯會民建聯都可以原諒，那為甚麼不能原諒泛民呢？你說我左膠，我都是這樣說。」

支持港獨 但很「大愛左膠」

鄭俠支持香港獨立，但自稱「好大愛好左膠」。

「有些人問我為甚麼要『黐』泛民的活動舉旗，我說，我想的嗎，如果我吹到一百人出來舉旗，我也會照去，你們不出來？當然這也令我痛心的，泛民批評我，我視為平常，但光譜比較接近的人，為何要因此奚落我呢？」

對於光譜相近的人，鄭俠說：「他們很喜歡鬧交，不鬧交好像生存不了。七一之後，他們也不理會我。」說的是對泛民反感和抵觸的本土派，他們不理解鄭俠。

雖然被冷待，似乎兩面受敵，但他沒有灰心，每次大型活動，都例牌出來遊行，為了自己的理念做苦行僧。「你想自己開心，還是想推動歷史？想推動歷史，就總需要有一班人跟你出來行。左膠都是人，起碼都出了來，難道叫我爸媽出來行？」

從一四年開始，行到一九年，一開始很多人說他是鬼，但後來見得多，認識了，群眾也習慣。去年 6 月 9 號的百萬人遊行，鄭俠自然也在。

「遊行路線已經行到盡頭，很多素人走來支持，九成是 25 歲以下，過半數是學生，反應和以前不同了。最好的是，他們不像我們這些老鬼，他們不知道甚麼是本土派，不認識我鄭俠，我認為是好事來的。很多人過來拿獨立旗，我就免費給他們。現在時不時也有人 PM 我，問我拿旗。就算他們只舉一次，那支旗也叫做有用。你去富士山舉又好，去阿爾卑斯山舉又好……我有個朋友在理工畢業的時候，就拿了這支旗出去。很開心。起碼有個希望。好像我這個年紀，80 後，是無望的。這個年紀的，可能是左膠，可能是開始有家庭負擔，不能衝到前，反而是這些年輕人不要命衝入去立法會救人，我覺得他們很有希望。你看見 90 後那班，像梁天琦、黃台仰那一代，他們已經沒那麼喜歡搞私怨。」

由於是大型遊行常客，鄭俠也會跟泛民溝通。「這幾年遊行之前，都會跟岑子杰單聲說我會來，他都會說歡迎。雖然他是社記（社民連）人，但做事都叫合理。去年七一，他們帶遊行隊伍去立法會救人，沒有割席。我有個前線手足當時在立法會，他說當晚看見岑子杰那班人，就好像看見阿拉岡（《魔戒》主角之一）帶兵救駕，哈哈。」

「岑子杰和我私下都有兩句，以前大台在陳倩瑩（民陣前召集人）年代，起哂槓的嘛，X 到我們反艇的嘛。」

他們當年怎樣批評你們？

「說我們騎劫遊行、擾亂秩序、不支持港獨、不知道我們是甚麼人、極度表示遺憾呀，之類。」

國安、跟蹤、放火

老兵不死，鄭俠身在社運圈，但對社運圈基本持批判態度，所以長年「單機」。

「很多人做 Sales、做會計、做文員仔，在現實生活像鵪鶉，到了社運圈就好惡，動不動就 X 人老母，這些不是論述啊。泛民不少人離地的，他們躲在過去那個時代，或者躲在象牙塔，但我看到很多非泛民的人，也很離地，有些派傳單都不懂得，派傳單起碼都跟別人四目交投呀，都做不到，何嘗不是一種離地。世界不應該是這樣。」

「特區政府對這面港獨旗，十分忌諱。」鄭俠也不諱言「舉旗」主要為宣傳，為了向國際傳媒顯示香港人有此訴求。有黑幫在他屋外拍門，警告他不要再「搞事」，「提醒」他要小心一點；2018 年聖誕節，他又收到聖誕卡，上面寫著：「敬請回頭是岸」；用來存放港獨旗幟的倉庫，屢被不明人士爆門破壞。

每次遊行前，鄭俠就感受到一般人感受不到的風聲鶴唳，連朋友都收到恐嚇電話。「我懷疑是他們勾線，或者跟蹤，發現我去過那位朋友的家。」

最經典的個案是 2018 年七一前夕，鄭俠在外面睡，找一個朋友去他的家拿物資，馬上有兩個操廣西腔的平頭裝男人出來展示「國安證」，「他們問我朋友有甚麼可以幫手。」

「每年大型遊行前夕，我就離家，在外面睡，陌生電話不接。」

鄭俠是「文匯大公」的常客，對方甚至安排了狗仔隊全天候跟蹤他。「他們跟蹤我上班，跟到我 Morning Briefing……當然會很大壓力。」

以鄭俠的親身經歷，他估計在香港的國安可能有幾百人。

「去年 12 月尾，有班古惑仔在我家門外放火，接著我就找消防員來救火，警察走了之後，班古惑仔又返來放火，前後三次，都抓不到人。」

鄭俠因此獨居，不與家人住在一起。家人怎麼看他的社運活動？

「他們會笑說，搞唔掂共產黨，就當生少個。」他們的政治立場如何？「他們不喜歡中國，但覺得我不應該走得太前。行得那麼前的人不應該是他的兒子，應該是黃之鋒那類食政治飯的人。人人都自私的嘛，他們會問為甚麼是我個仔？」

曾經在中國工作的獨派份子

鄭俠「參與政治」，大概由 2011 年開始。2010 年，民主黨就政改走入中聯辦與李剛見面，政府最後接受了民主黨的改良方案。當年很多市民不滿民主黨「變節」，鄭俠亦是其中一人。其後，坊間對支聯會的質疑聲浪，亦開始變大。自此，鄭俠就不再出席支聯會的六四晚會，坦言「不再信任泛民」，亦對政黨和組織失望。

他的「獨身主義」亦從那時開始。

鄭俠反共，「因為中共的暴行，以及它對香港越來越高壓的統治方法」，最終他開始認為香港需要獨立。鄭俠不是象牙塔的人，他見識過真實的中國。曾經有一段時間，鄭俠從事紡織業，不時要到中國公幹。這段時間，他看到中國人和中國社會的真實一面，覺得香港絕對不能被同化。

「中國人……普遍都希望在工作以外，跟你維持某一種關係。」作為公司的香港代表，自然有人巴結和奉承，看見很多男盜女娼的事。例如工廠女工出賣肉體接近高層，「好多啦，根本無日無之。」

這種中國社會的集體風氣，他坦言「十分恐怖」。「即使中國共產黨政權倒台，繼起的新組織，也只會是重覆中共的做法，中國社會已經腐爛，不只是中共的問題。」

2010 年代初，中國已經有毒奶粉醜聞、地震捐款被侵吞等等負面新聞，鄭俠形容大部份他在中國接觸的民眾，都是「自動維穩」，抱持一種絕對支持官方的立場，「他們不是黨員或政府高官，他們純粹是很天然地就相信政府。」他曾經與中國的大學生談論例如六四之類的話題，對方卻懷疑鄭俠是否中共派來，以言語測試他們的立場是否與官方一致。

有一定的中國經驗，他認為中國社會在中共管治六十多年之後，已經腐化，「完全不可救藥」，唯一希望，只剩下香港。

2012 年 7 月期間，學民思潮為首的社運人士，在政府總部附近舉行了「反對國民教育」集會。雖然論述主要是「反洗腦」、沒有明確的身份政治主張，討論亦止於「香港人未必需要實施國民教育」等內容；但當年的集會，已經出現香港旗，也觸發了鄭俠對香港獨立的想像。「那時看到（香港旗），就覺得應該這樣搞。」

如續一國兩制 下一代怎樣看我們？

運動走到這裡，鄭俠認為：「並非說不敬重勇武手足的付出，但現在衝擊行動確實是犧牲多過得到……」對於今年，亦覺形勢兇險：「大家都會去選舉，那麼就會很少人思想香港是否要獨立，或前途問題，最多就是一種抽水的選舉話題，但當然用反對形式來抽水會比較多。」

對於理想的局勢，長年「單機」的鄭俠說：

「例如西藏、維吾爾、其他地區，他們都有獨立人士，廣東廣西有粵獨。最近在中國支持光復香港、支持港獨被拘捕的楊旭彬，就是粵獨支持者。去年元旦，我們搞過一個叫《十獨遊行》，是聯同西藏、維吾爾、廣東廣西、上海、蒙古、四川、滿洲等十個地方的獨立份子一齊搞，在本地當然迴響不大啦，但中國和海外的獨派，反應好熱烈，不停說有甚麼可以資助，錢不是問題，但我很不想處理錢，就將他們轉介給其他抗爭支援組織，之後他們的捐款怎樣處理我就不知道……」

「香港是一個國際平台，可以用很少資源做到很大宣傳效果。一般泛民就說一國兩制，不要太理會西藏新疆；一般本土派就說，那是中國的問題，關我 X 事……但如果可以用這裡做平台，鼓吹中國各省獨立，共產黨搞香港的力度被分散，有甚麼好過火燒後欄呢？死那麼多人，香港都沒有殺警事件，中國人不是嘛，動不動就斬死人的。如果能夠鼓吹到中國 0.001% 做少少事，我想都已經大力量過香港做 100 次街頭演講。」

對鄭俠來說，香港人是不是普遍對「一國兩制」仍有幻想？

「他們有一種僥倖心態，無咁快掛？（中共）唔會咁衰掛？有些更衰，老屎忽普遍心態，二十年後香港大屠殺，他們都死光了，見不到。我爸爸那代都是如此，想用一國兩制 buy time，在他死之前，不想看見自己兒子被殺，之後就話知你。很多老屎忽都是這樣想……到了一國兩制中期，也許就會有人提出，不如延長一國兩制。」

但鄭俠認為，這是「自己賣身契自己簽」。

「我們忍受了一國兩制那麼多年，食了那麼多催淚彈，大家都知道實情。所有條文是中共詮釋的嘛。如果中國國力衰弱，或香港形勢緊迫，這會是中共的下台階，但到它的國力又回復，就會又搞香港。這就好像當年的民主回歸，我們現在怨上一代賣了我們，那我們今日就應該想，下一代會怎樣看我們？如果我們留下的仍然是一國兩制或者更差，沒有爭取到獨立，下一代會怎樣看我們呢？」

「我們忍受了一國兩制那麼多年，食了那麼多催淚彈，大家都知道實情。所有條文是中共詮釋的嘛。如果中國國力衰弱，或香港形勢緊迫，這會是中共的下台階，但到它的國力又回復，就會又搞香港。這就好像當年的民主回歸，我們現在怨上一代賣了我們，那我們今日就應該想，下一代會怎樣看我們？如果我們留下的仍然是一國兩制或者更差，沒有爭取到獨立，下一代會怎樣看我們呢？」

當年話佢係鬼嗰班飯民左膠
今日爭住嗌港獨派句「時代革命」
好撚好笑

好似踢波咁,大家一team人,大家都想入波贏波
但有時遇到D同隊既隊友踢法唔同,有時on99踢得唔好扯你後腳
但你應該做既係提點佢,講佢講要點踢,大家要點合作/唔好炒埋一碟
笑下佢冇所謂,但唔好捉住佢後時既表現去評論佢今日踢成點

當然,講極都唔聽就要同隊友傾下洗唔洗踢佢出隊

Respect

答得幾好 幫手推

民主黨賣香港.jpg

推

不要對中共再有任何幻想

城邦叛徒

鄭俠係鬼！

Donald Trump don't trust China, China is asshole!

十獨遊行
真係唔知有

很多人做 Sales、做會計、做文員仔，在現實生活像鵪鶉，到了社運圈就好惡，動不動就 X 人老母

李政熙天平村大快活廚房仔

更加好笑係嗌完「時代革命」，之後話呢句同港獨無關

黃台仰又真係無再提港獨

雖然被冷待，似乎兩面受敵，但他沒有灰心，每次大型活動，都例牌出來遊行，為了自己的理念做苦行僧。「你想自己開心，還是想推動歷史？想推動歷史，就總需要有一班人跟你出來行。左膠都是人，起碼都出了來，難道叫我爸媽出來行？」

依家郁唔郁就叫放棄死心個啲好應該反思下

但中國和海外的獨派，反應好熱烈，不停說有甚麼可以資助，錢不是問題，但我很不想處理錢，就將他們轉介給其他抗爭支援組織，之後他們的捐款怎樣處理我就不知道……」

又係捐錢

中國人不是嘛，動不動就斬死人的。如果能夠鼓吹到中國 0.001% 做少少事，我想都已經大力量過香港做 100 次街頭演講。」

不分化 佢繼續加油

兄弟爬山 各自為政

同當日高登仔連今日連登仔一撚樣

要睇條友幾多歲
如果係中佬嘅話屌柒佢
屌你 九七前你又唔出聲
而家出聲有撚用

如果係後生就會respect

香港獨立後就有資格入51州.或好似另外果三個緊鄰,成為自主嘅兒國家.
支那底嘅獨係好有問題好大風險,除非你下兩代改晒D教學/官方語言, 仲有歷史.
你全部係英文, 讀嘅係美國史世界史,咁未好快現代囉.
做咩其實都係為咗脫支,邁入真正嘅現代.
左膠係會死人架,歐美現代國家都瀨嘢,更何況支那底? 風險係完全唔知來自邊PART.

但身份認同仲係會承認中國人嘅我 應該做啲咩 我唔甘心所有嘢都腐壞

我認為所謂建設民主中國最大嘅問題就係冇藍圖同埋執政意志 首先要令到香港有普選 向大陸人證明中國人行民主係冇問題 先至係做到最大嘅說服 因為事實勝於雄辯

支聯會一日到黑淨係識得籌錢 完全冇藍圖冇方向 擺明係詐騙

Push

飯民打手自相矛盾 自己打自己塊面
都唔諗下個口號邊到o黎 咩意思

光復香港 時代革命
香港要獨立呀 飯民會認同你獨立？
梗係唔會啦 佢驚冇議席咋

你試下問所有潛在候選人(泛民同本土)

光復香港時代革命 係咪等如 獨立 我諗無一個人肯正面答你
想抽水都用過好d d 既理由喇

佢先真係走得太前嗰個

Respect

心水清喎

其實最後冇得完全清算晒

呢班柒頭都會一齊享受成果，但冇計

贖罪券

第一
當時既民主黨同而家呢個有D分別

第二
鄭俠果句要同泛民共存我覺得係冇錯
要港獨你點都要搞掂民主黨

好多獨派手足都容忍到班和理非「未覺醒」
和理非們請進化

幾好睇

係咪講緊你

學吓人啦

就係佢？

又做殖民地
抹殺本土語言

下下屌自己友咁落力過屌政府
唔知以為人哋幫你打工
咁鍾意屌就自己出嚟露樣用真名做嘢
人哋放棄都係想留畀班冷氣軍師出山啫

咁就繼續兩千年支那啦
你諗掂就選擇，圖你下體快樂就得

唔做中國走狗就要做美國走狗？

50州邊州唔係被其他州移民，阿支那人，係你想殖民人地做大一統做唔到先咁諗咋